%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[a5paper, includehead, margin=11mm]{geometry}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-tikz}

\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no2 --- Sujet A}}
\fancyfoot[C]{}

\begin{document}

\begin{exercice}[4 points]
  \emph{Les deux questions sont indépendantes.}
  \begin{enumerate}
    \item On admet que $1<\sqrt{2}$. Exprimer la valeur exacte de $\abs{1-\sqrt{2}}$ sans valeur absolue.
    \item Résoudre $\abs{x-11}\leq42$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[6 points]~
	Pour illustrer un jeu vidéo, une informaticienne conçoit le drapeau suivant (qui n'est pas à l'échelle) : c'est un rectangle blanc de \SI{10}{cm} par \SI{5}{cm}, avec un carré de couleur de côté \SI{2}{cm} en haut à gauche, et une bande de la même couleur, à droite, d'une largeur $x$ (en \si{cm}) à déterminer.

	\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=.5, ultra thick]
		\draw (0, 0) rectangle (10, 5);
		\draw[fill=lightgray] (0, 5) rectangle (2, 3);
		\draw[fill=lightgray] (8, 0) rectangle (10, 5);

		\draw[Latex-Latex, yshift=-10pt] (8, 0) -- (10, 0) node[midway, below]{$x$};
		\draw[Latex-Latex, yshift=10pt] (0, 5) -- (10, 5) node[midway, above]{10};
		\draw[Latex-Latex, xshift=-10pt] (0, 3) -- (0, 5) node[midway, left]{2};
		\draw[Latex-Latex, xshift=10pt] (10, 0) -- (10, 5) node[midway, right]{5};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}

	Elle souhaite que les deux contraintes suivantes soient respectées :
	\begin{itemize}
		\item \emph{Contrainte 1 :} l'ensemble des deux zones colorées n'occupe pas plus de la moitié du drapeau ;
		\item \emph{Contrainte 2 :} la bande de couleur a une largeur d'au moins \SI{2}{cm}.
	\end{itemize}

  On admet que la bande de couleur ne touche pas le carré.

	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la première des deux contraintes est équivalente à $5x+4\leq25$.
		\item Résoudre cette inéquation, et placer les solutions sur la droite des réels.
		\item \emph{Optionnel} Représenter la seconde contrainte sur la droite des réels.
		\item Donner l'ensemble des valeurs de $x$ possibles sous la forme d'un intervalle.
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[2 points]
  Dans le repère orthonormé suivant, les axes ont été effacés.

  Placer correctement les axes sachant que les coordonnées des points $A$, $B$ et $C$ sont 
  $A\left(-1, 2\right)$,
  $B\left(2,  1\right)$,
  $C\left(3, -1\right)$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1, ultra thick]
      \draw[gray, step=.5, dotted] (-3, -2) grid (5, 3);
      %\draw[-latex](-3, 0) -- (5, 0);
      %\draw[-latex](0, -2) -- (0, 3);
      %\draw (0, 1) node[left]{1};
      %\draw (1, 0) node[below]{1};
      %\draw (0, 0) node[below left]{0};

      \coordinate (A) at (-1, 2);
      \coordinate (B) at (2, 1);
      \coordinate (C) at (3, -1);

      \draw (A) node{$\times$} node[above left]{$A$};
      \draw (B) node{$\times$} node[above right]{$B$};
      \draw (C) node{$\times$} node[below right]{$C$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[10 points]~
  \begin{em}
    \begin{itemize}
      \item Aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée.
      \item Il n'y a pas de \enquote{question barrage} : si vous n'arrivez pas à répondre à une question, vous pouvez quand même répondre aux suivantes.
    \end{itemize}
  \end{em}

  Dans un repère orthonormé, on considère les points
  $A(-1; 2)$,
  $B(0; 6)$,
  $C(4; 7)$.
  %$D(3; 3)$,

  \begin{enumerate}
    %\item Tracez un repère orthonormé sur votre feuille, allant de $-1$ à 7 en abscisses et de 0 à 7 en ordonnées, et placez-y les quatre points $A$, $B$, $C$. Vous pourrez y tracer les autres points définis dans cet exercice.
    \item Montrer que les coordonnées du milieu $I$ de $[AC]$ sont $I(\numprint{1,5};\numprint{4,5})$.
    \item Déterminer les coordonnées de $D$, symétrique de $B$ par rapport à $I$.
    \item Sans calcul, justifier que $ABCD$ est un parallélogramme.
    \item Montrer que que $AC=5\sqrt{2}$.
    \item On admet que $AB=BC=\sqrt{17}$. Le parallélogramme $ABCD$ est-il un rectangle ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
